\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{scrartcl}
%\documentclass[english,12pt]{scrartcl}

%\usepackage[]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[]{palatino}
%\usepackage[]{lastpage}
%\usepackage[]{booktabs}
\usepackage[]{scrpage2}
%\usepackage[]{blindtext}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[toc,page]{appendix}


\setlength{\parskip}{.333em}
\setcounter{tocdepth}{4}

\gdef\@appendixname{Apêndice}


%\usepackage{colortbl}
%\usepackage[table]{xcolor}

%\usepackage{helvet}

\newcommand{\project}{RU}

\title{projeto}
\author{name}


\pagestyle{scrheadings}
\setheadsepline[\textwidth]{1pt}{}

\ihead{\today}
\chead{}
\ohead{\project}
 
\ifoot{}  
\cfoot{}
\ofoot{\pagemark}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
  colorlinks=true,   % color references
  linkcolor = blue,  % Linkcolor blue
  citecolor = blue,  % cite-color  blue
  urlcolor = blue,  % cite-color blue
  pdfpagemode=UseNone,  % PDF-Viewer startet ohne Inhaltsverzeichnis et.al.
  pdfstartview=FitH} % PDF-Viewer benutzt beim Start bestimmte Seitenbreite


\setlength{\tabcolsep}{4pt}

%\newcommand{\checkok}{\makebox[0pt][l]{$\square$}\raisebox{.0ex}{\hspace{.1em}$\checkmark$}}
%\newcommand{\checknok}{\makebox[0pt][r]{$\square$}\hspace{.15em}}
%\newcommand{\checkok}{\CheckedBox}
%\newcommand{\checknok}{\Square}
\newcommand{\checkok}{\checkmark}
\newcommand{\checknok}{\hspace{.9em}}



\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}


\makeatletter
\newcommand{\prioridade}[1]{%
	\ifnum\pdf@strcmp{#1}{essencial}=0%
		\begin{tabular}{ccc}%
			\checkok Essencial & \checknok Importante & \checknok Desejável%
		\end{tabular}%
	\else\ifnum\pdf@strcmp{#1}{importante}=0%
		\begin{tabular}{ccc}%
			\checknok Essencial & \checkok Importante & \checknok Desejável%
		\end{tabular}%
	\else\ifnum\pdf@strcmp{#1}{desejavel}=0%
		\begin{tabular}{ccc}%
			\checknok Essencial & \checknok Importante & \checkok Desejável%
		\end{tabular}%
	\else
		unknown%
	\fi\fi\fi}
\makeatother

% Descrever a funcao de um caso de uso
\newcommand{\casousofuncao}[4]{
\begin{tabular}{r L{9.5cm}}
	\toprule
	\textcolor{blue}{Identificação} & #1 \\
	\midrule
	\textcolor{blue}{Casos de Uso relacionados} & #2 \\
	\midrule
	\textcolor{blue}{Descrição} & #3 \\
	\midrule
	\textcolor{blue}{Prioridade} & {\prioridade{#4}}\\
	\bottomrule
\end{tabular}}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\clearpage


% Table of contents, list of figures, etc.
\tableofcontents		% Required
\listoffigures			% Required if there is more than one figure
\listoftables			% Required if there is more than one table
%\listofmaps			% Required if there is more than one map
%\listofappendices		% Required if there is more than one appendix
%\listofabbreviations	% Optional. Abbreviations should be stored in a file named abbr.tex


%% 1 %%
\section{Introdução}
O objetivo desde documento é descrever o problema que foi identificado e especificar os requisitos para a solução encontrada durante a fase de estudo de viabilidade realizada previamente. Essa solução tem como centro um sistema de informação que deve ser construído a partir das informações capturadas pela utilização de algumas técnicas descritas adiante.

O nosso objetivo de estudo é propor um sistema que diminua o tempo de espera do usuário do RU. Segundo um estudo realizado pelo Departamento de Engenharia de Produção da UFPE (DEP), a capacidade de pessoas sentadas utilizada é de cerca de 44\%. O mesmo estudo sugeriu uma mudança de layout nos balcões do RU, afim de reduzir a espera do cliente, ver mais detalhes no apêndice C. 


\subsection{Motivação}
O restaurante universitário (RU) da Universidade Federal de Pernambuco foi inaugurado no primeiro semestre de 2011, para mais informações, ver apêndice A. Desde então, é alvo de várias críticas e protestos por parte dos usuários, que geralmente são universitários. A insatisfação com o restaurante se deve, principalmente, à quantidade de filas e ao tempo de espera que os clientes se submetem para poder fazer suas refeições.


\subsection{O problema identificado}

O objetivo do estudo realizado é propor um sistema que diminua o tempo de espera do usuário do RU. Segundo um estudo realizado pelo Departamento de Engenharia de Produção da UFPE (DEP), a capacidade de pessoas sentadas utilizada é de cerca de 44\%. O mesmo estudo sugeriu uma mudança de layout nos balcões do RU, afim de reduzir a espera do cliente, ver mais detalhes no apêndice C.

Após entrevistar a diretora do RU, Profª Edleide Maria Freitas Pires e de ter observado o processo de ingresso ao mesmo que está descrito no apêndice D, bem como a movimentação de pessoas no seu horário de funcionamento, foi constatado que, principalmente durante os horários de pico, juntamente com os balcões, o processo de compra do ingresso e passagem pelas catracas se tornam os grandes gargalos do problema.

Ainda segundo a diretora do RU, existe o interesse da empresa em uma solução viável para este problema, já que a ampliação e/ou descentralização do restaurante ainda não o é. Mais detalhes da conversa com a diretora poderá ser visto no apêndice E.

\subsection{Sobre a organização}
\subsection{Convenções para identificação dos requisitos}
Por convenção, os requisitos são indicados e referenciados por um indicador no formato [RFxx], para os requisitos funcionais, e no formato [RNFxx], para os não funcionais, onde xx se refere ao número do requisito. Os requisitos também possuirão os nomes dos casos de uso relacionados.


\subsection{Convenções para identificação dos casos de uso}
Por convenção, os casos de uso são indicados e referenciados por um indicador no formato [UCxx], onde xx se refere ao número do caso de uso.
\subsubsection{Estrutura dos casos de uso}
Cada caso de uso terá o seguinte formato:

\begin{itemize}
\item \textbf{Atores:} Os modelos de usuário que utilizarão o caso de uso;
\item \textbf{Prioridade:} Prioridade de implementação deste caso de uso;
\item \textbf{Entradas:} Variáveis que serão passadas ao sistema;
\item \textbf{Pré-condições:} Condições que devem ser satisfeitas antes de o caso de uso ser executado;
\item \textbf{Fluxo de eventos:} O passo a passo das ações realizadas para que o caso de uso seja concluído, podendo incluir \textbf{fluxos de eventos secundários e/ou alternativos};
\item \textbf{Saídas:} Saídas que devem ser fornecidas pelo sistema quando o caso de uso for executado;
\item \textbf{Pós-condições:} Condições que devem ser satisfeitas depois de o caso de uso ser finalizado.
\end{itemize}

\subsubsection{Prioridades dos casos de uso}
Os casos de uso são classificados como:

\begin{itemize}
\item \textbf{Essencial:} É o caso de uso indispensável ao funcionamento do sistema. Esse tipo de caso de uso deve ser implementado impreterivelmente, caso contrário, o projeto perderá sua utilidade.
\item \textbf{Importante:} Sem este caso de uso, o sistema ainda é capaz de ser utilizado. Contudo, essa utilização se dá de forma não satisfatória pelo cliente.
\item \textbf{Desejável:} Esse tipo de caso de uso poderá ser implementado em versões posteriores do sistema, visto que, mesmo sem a sua implementação, o sistema atende as suas funcionalidades básicas.
\end{itemize}

\subsubsection{Descrição dos atores}
Os atores são aqueles que interagem de alguma forma com o sistema. Eles são: 

\begin{itemize}
\item \textbf{Cliente:}
\item \textbf{Bauconista:}
\item \textbf{Gerencia:}
\item \textbf{Banco:}
\end{itemize}

%\begin{itemize}
%\item \textbf{:}
%\end{itemize}


%% 2 %%
\section{Requisitos organizacionais}
Os requisitos organizacionais devem satisfazer os objetivos da organização e definir porque o sistema é necessário. Esses requisitos são:
\begin{itemize}
\item
\item 
\item  
\end{itemize}

%% 3 %%
\section{Requisitos funcionais}
Nesta seção são definidas as funções que o sistema deve realizar. Os requisitos estão agrupados de acordo com seus atores, exceto o primeiro grupo que são requisitos de autenticação do sistema.

\subsection{Requisitos de Autenticação}

\subsubsection{[RF01] Autenticar usuário}
\casousofuncao
	{[RF01] Autenticar usuário}
	{[UC 01]}
	{Valida os dados do usuário e permite que um usuário tenha acesso ao sistema. Para isso, o usuário deve informar login e senha. Não deve haver outra maneira de entrar no sistema diferente desta.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[RF02] Efetuar logoff}
\casousofuncao
	{[RF02] Efetuar logoff}
	{[UC 02]}
	{Permite que o usuário saia do sistema.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsection{Requisitos de Cliente}

\subsubsection{[RF03] Colocar crédito}
\casousofuncao
	{[RF03] Colocar crédito}
	{[UC 01], [UC 03]}
	{Permite que o usuário insira créditos online na sua conta do RU. Para isso, o usuário deve estar logado no sistema e inserir o valor da compra no campo indicado.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[RF04] Realizar pedido}
\casousofuncao
	{[RF04] Realizar pedido}
	{[UC 01], [UC 04]}
	{Permite que o usuário realize o seu pedido de maneira online. Para isso, o usuário precisa selecionar os alimentos através do cardápio que irá ser exibido na tela. O usuário deve estar logado no sistema, o cardápio do dia deve estar cadastrado no sistema e ter crédito para realizar a compra.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[RF05] Liberar catraca}
\casousofuncao
	{[RF05] Liberar catraca}
	{[UC 05]}
	{Permite que o cliente entre no restaurante. Para isso, o cliente precisa autenticar a sua digital na catraca eletrônica e ter escolhido os alimentos pelo sistema antecipadamente.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[RF06] Notificar cliente}
\casousofuncao
	{[RF06] Notificar cliente}
	{[UC 06]}
	{Notifica ao cliente que a sua refeição está pronta. Para isso, o balconista digita os números da identificação e esta é exibida no painel para o cliente.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[RF06] Realizar pedido de isento}
\casousofuncao
	{[RF06] Realizar pedido de isento}
	{[UC 06]}
	{Permite que o usuário realize o seu pedido de maneira online. Para isso, o usuário precisa selecionar os alimentos através do cardápio que irá ser exibido na tela. O usuário deve estar logado no sistema, o cardápio do dia deve estar cadastrado no sistema. Nesse caso, o cliente não precisa ter crédito para realizar a compra.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsection{Requisitos de Balconista}

\subsubsection{[RF07] Notificar chegada do cliente}
\casousofuncao
	{[RF07] Notificar chegada do cliente}
	{[UC 07]}
	{O sistema notifica ao balconista a identificação do cliente e os alimentos escolhidos. O balconista precisa estar logado no sistema para receber a notificação e o cliente precisa ter feito a escolha dos alimentos antecipadamente pelo sistema.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[RF08] Preparar prato}
\casousofuncao
	{[RF08] Preparar prato}
	{[UC 08]}
	{Permite que o balconista informe ao servidor que a refeição de um cliente específico está sendo preparada. Para isso, o balconista clica em um botão na tela do monitor. O funcionário precisa estar logado no sistema e ter recebido no monitor a notificação da entrada do cliente no restaurante.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsection{Requisitos de Gerência}

\subsubsection{[RF10] Acessar histórico}
\casousofuncao
	{[RF10] Acessar histórico}
	{[UC 10]}
	{Permite que o gerente acesse todas as informações cadastradas no sistema, como a quantidade de pessoas por dia, o fluxo de pessoas por hora, as estatísticas, entre outras. O gerente precisa estar logado no sistema.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[RF11] Gerenciar dados do cardápio}
\casousofuncao
	{[RF11] Gerenciar dados do cardápio}
	{[UC 11]}
	{Permite que o gerente insira, delete e altere os dados do cardápio do dia. O gerente precisa estar logado no sistema.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}


\subsection{Requisitos de Banco}

\subsubsection{[RF12] Confirma pagamento}
\casousofuncao
	{[RF12] Confirma pagamento}
	{[UC 12]}
	{Permite que o banco confirme o pagamento do boleto pelo cliente. Para isso, o cliente precisa ter colocado crédito online e pagar o boleto no banco. }
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

%% 4 %%
\section{Requisitos nao funcionais}


\subsection{Requisitos de processo}

\subsubsection{[NFR01] Utilizar a linguagem PHP}
\casousofuncao
	{[NFR01] Utilizar a linguagem PHP}
	{Todos}
	{Para o sistema de compra de crédito e a escolha do prato online iremos utilizar a linguagem PHP}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[NFR02] Utilizar o banco de dados MySQL}
\casousofuncao
	{[NFR02] Utilizar o banco de dados MySQL}
	{Todos}
	{Para o sistema que iremos desenvolver, o banco de dados MySQL é o melhor, pois apresenta os recursos necessários e é economicamente viável.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[NFR03] Utilizar SCRUM como metodologia de desenvolvimento}
\casousofuncao
	{[NFR03] Utilizar SCRUM como metodologia de desenvolvimento}
	{Todos}
	{O SCRUM é uma metodologia para desenvolvimento ágil de software e é suficiente para a construção do sistema proposto.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsection{Requisitos de produto}

\subsubsection{[NFR04] O serviço Notificar Funcionário deve ter disponibilidade de 99\%}
\casousofuncao
	{[NFR04] O serviço Notificar Funcionário deve ter disponibilidade de 99\%}
	{Todos}
	{Se esse serviço parar, não serão servidos pratos noRestaurante por isso ele deve estar sempre disponível}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[NFR05] Interface intuitiva}
\casousofuncao
	{[NFR05] Interface intuitiva}
	{Todos}
	{Tanto pessoas com facilidade no uso de internetquanto pessoas com dificuldade irão usar o sistema, por isso é indispensável que a interface com o usuárioseja clara e objetiva.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[NFR06] Integridade}
\casousofuncao
	{[NFR06] Integridade}
	{Todos}
	{Os dados deverão ser corretos, dada a entrada dousuário}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[NFR07] Tutoriais}
\casousofuncao
	{[NFR07] Tutoriais}
	{Todos}
	{Dado que a maioria dos usuários não tem habilidadecom o sistema, deve-se haver tutoriais em todosistema para auxiliar os usuários}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[NFR08] Backup}
\casousofuncao
	{[NFR08] Backup}
	{Todos}
	{Deve haver algumas cópias dos dados em servidores diferentes para evitar a perda de dados.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[NFR09] Tempo de resposta}
\casousofuncao
	{[NFR09] Tempo de resposta}
	{Todos}
	{O tempo das transações do sistema não deveráultrapassar 10 segundos.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsection{Requisitos externos}
\subsubsection{[NFR10] Orçamento}
\casousofuncao
	{[NFR10] Orçamento}
	{Todos}
	{O custo de desenvolvimento do sistema, não poderásuperar o estimado de R\$ 37.000,02.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

\subsubsection{[NFR11] Tempo de desenvolvimento}
\casousofuncao
	{[NFR11] Tempo de desenvolvimento}
	{Todos}
	{O tempo para desenvolver o sistema não deverápassar de 2 meses e 15 dias, que é o valor acordadono estudo de viabilidade somado com o tempo depossíveis eventualidades.}
	{essencial} % {essencial | importante | desejavel}

%% 5 %%
\section{Modelagem organizacional}
A modelagem organizacional utilizada é feita com base na notação i* (i estrela).

%% 6 %%
\section{Modelagem de requisitos funcionais (casos de uso)}

Neste capítulo, os requisitos descritos anteriormente são modelados através de diagramas de caso de uso. O detalhamento dos casos de uso encontra-se no Anexo D deste documento.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=4in]{img/UseCaseRU.png}
  \caption[Diagrama de caso de uso]
   {Diagrama de caso de uso}
\end{figure}

%% 7 %%
\section{Modelagem de requisitos nao funcionais (NFR framework)}
Este capítulo contém os refinamentos dos requisitos não-funcionais, descreve suas interdependências e operacionalizações.

\section{Conclusão}

\section{Referências}

\section{Relatorio da equipe}

\begin{appendices}

\section{Técnicas utilizadas na coleta de dados}
\subsection{Qustionário}
\subsection{Entrevista Narrativa}
\subsection{Coleta de artefatos}

\section{Questionarios}

\section{Entrevista Narrativa}

\section{Artefatos coletados}

\section{Descrição dos casos de uso}

\end{appendices}


\end{document}
